\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[sexy]{evan}


\begin{document}
\title{Appunti Algebra 1}
\subtitle{\large\normalfont\rmfamily\scshape APPUNTI DEL CORSO DI ALGEBRA 1 TENUTO\\ DALLA PROF. DEL CORSO E DAL PROF. LOMBARDO}
\author{Diego Monaco \\ \textnormal{\href{d.monaco2@studenti.unipi.it}{d.monaco2@studenti.unipi.it}}}
\date{Anno Accademico 2022-23}
\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\eject

\newpage
\section{Automorfismi}
\subsection{Automorfismi di $G$}
Dato un gruppo $G$ possiamo definire l'insieme degli automorfismi di $G$ come segue:
    \[ \Aut(G) = \{\varphi : G \longrightarrow G |\, \varphi \, \text{isomorfismo}\}
        \]
si verifica facilmente che $(\Aut(G), \circ)$ è un gruppo, e in particolare $\Aut(G) \leqslant S(G)$,
ovvero il gruppo delle permutazioni di $G$. Si osserva che $id \in \Aut(G)$, $\varphi \in \Aut(G) \implies 
\varphi^{-1} \in \Aut(G)$ e $\varphi,\psi \in \Aut(G) \implies \varphi \circ \psi \in \Aut(G)$.

\begin{example}
    [Esempi di automorfismi]
    Esempi di insiemi di automorfismi:
        \begin{itemize}
            \item $\Aut(\ZZ) = \{\pm id\}$.
            \item $\Aut(\Zn) \cong \Zn^*$.
            \item $\Aut(\Z2 \times \Z2) \cong S_3$.
            \item $\Aut(\underbrace{\Zp \times \ldots \times \Zp}_{n \;\text{volte}}) \cong GL_n(\Fp)$
        \end{itemize}
\end{example}

\subsection{Automorfismi interni}
\begin{definition}
    Dato un gruppo $G$ possiamo definire l'omomorfismo di \vocab{coniugio}:
        \[ \varphi_g : G \longrightarrow G : x \longmapsto gxg^{-1}
            \]
    dove l'elemento $gxg^{-1}$ si dice \vocab{coniugato} di $g$.
\end{definition}

\begin{proposition}
    \label{prop1}
    Valgono i seguenti fatti:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item $\varphi_g \in \Aut(G)$, $\forall g \in G$.
        \item $\{\varphi_g | g \in G\} = \Inn(G) \trianglelefteqslant \Aut(G)$.\footnote{$\Inn(G)$ si definisce \vocab{gruppo degli automorfismi interni}.}
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Proviamo le due affermazioni:
        \begin{enumerate}[(1)]
            \item Per verificare che $\varphi_g$ è un automorfismo devo verificare che $\varphi_g$ è ben definita, ma ciò segue dalla chiusura di $g$ per l'operazione,
                verifichiamo allora che sia un omomorfismo:
                    \[ \varphi_g(xy) = gxyg^{-1} = gxg^{-1}gyg^{-1} = \varphi_g(x)\varphi_g(y)
                    \qquad \forall x,y \in G 
                        \]
                ci resta da verificare che sia una bigezione. Partiamo dalla surgettività, vogliamo verificare che $\forall y \in G$, $\exists g \in G :$
                    \[ \varphi_g(x) = y
                        \]
                in tal caso basta prendere $x = gyg^{-1} \in G$. Per l'iniettività si osserva:
                    \[ \ker \varphi_g = \{x \in G | \varphi_g(x) = e\} = \{x \in G | gxg^{-1} = e \iff x = e\} = \{e\}
                        \]
                pertanto $\varphi_g$ è iniettivo.
            \item Verifichiamo che $\Inn(G) \trianglelefteqslant \Aut(G)$, mostriamo prima che $\Inn(G)$ è un sottogruppo di $\Aut(G)$, infatti: 
            $id = \varphi_e \in \Inn(G)$, $\forall g_1,g_2 \in G$ vale che $\varphi_{g_{1}} \circ \varphi_{g_{2}} = \varphi_{g_1g_2} \in \Inn(G)$, infatti:
                    \[ \varphi_{g_{1}} \circ \varphi_{g_{2}}(x) = \varphi_{g_{1}}(g_2xg_2^{-1}) = g_1g_2xg_2^{-1}g_1^{-1} = \varphi_{g_1g_2}(x)
                        \]
                infine, $(\varphi_{g})^{-1} = \varphi_{g^{-1}} \in \Inn(G)$:
                    \[ (\varphi_{g})^{-1} \circ \varphi_{g}(x) = (\varphi_{g})^{-1} (gxg^{-1}) = x \iff (\varphi_{g})^{-1} = \varphi_{g^{-1}}
                        \]
                e analogamente per l'inversa a destra. Per verificare la normalità bisogna mostrare che:
                    \[ f \circ \Inn(G) \circ f^{-1} \subseteq \Inn(G)
                    \qquad \qquad \forall f \in \Aut(G)
                        \]
                ovvero:
                    \[ f \circ \varphi_g \circ f^{-1} \in \Inn(G)
                    \qquad \qquad \forall f \in \Aut(G), \forall \varphi_g \in \Inn(G)
                        \]
                si osserva che $f \circ \varphi_g \circ f^{-1} = \varphi_{f(g)} \in \Inn(G)$, infatti:
                    \[ f \circ \varphi_g \circ f^{-1} (x) = f(\varphi_g(f^{-1} (x))) = f(g(f^{-1}(x))g^{-1}) =
                        \]\[ = f(g) f(f^{-1}(x)) f(g^{-1}) = f(g) x (f(g))^{-1} = \varphi_{f(g)}
                            \]
        \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
    Se $G$ è abeliano, allora $\Inn(G) = \{id\}$, infatti:
        \[ gxg^{-1} = gg^{-1}x = x \qquad \qquad \forall x \in G, \forall g \in G
            \]
\end{remark}

\begin{proposition}
    Dato un gruppo $G$ si ha:
    \[\Inn(G) \cong \faktor{G}{Z(G)}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
    Per dimostrare il teorema ci basta trovare un omomorfismo surgettivo da $G$ in $\Inn(G)$ e poi sfruttare il Primo Teorema di Omomorfismo. Sia:
        \[ \phi : G \longrightarrow \Inn(G) : g \longmapsto \varphi_g
            \]
    tale applicazione è chiaramente ben definita, ed è surgettiva per come abbiamo definito $\Inn(G)$. Verifichiamo che è un omomorfismo:
        \[ \phi(g_1g_2) = \varphi_{g_1g_2} = \varphi_{g_1} \circ \varphi_{g_2} = \phi(g_1) \circ \phi(g_2)
        \qquad \qquad \forall g \in G
            \]
        dove la penultima uguaglianza è vera per quanto visto nella dimostrazione del (2) della proposizione precedente. A questo punto, per il 
        primo teorema di omomorfismo si ha che:
            \begin{center}
            \begin{tikzcd}
                G \arrow[d, "\pi_{\ker{\phi}}" left, twoheadrightarrow] \arrow[r, "\phi", twoheadrightarrow] &\Inn(G)\\	
                \faktor {G}{\ker{\phi}} \arrow[ur, "\widesim{}"' above, sloped, anchor=center] & 
            \end{tikzcd}
            \end{center}
        dunque:
            \[ \frac{G}{\ker{\phi}} \cong \Inn(G)
                \]
        non ci resta che osservare:
            \begin{multline*}
                \ker{\phi} = \{g \in G | \phi(g) = \varphi_g = id\} = \{g \in G | gxg^{-1} = x, \forall x \in G\} = \\ 
                = \{g \in G | gx = xg, \forall x \in G\} = Z(G)
            \end{multline*}
\end{proof}

\begin{remark}
    L'isomorfismo trovato è del tipo $gZ(G) \longmapsto \varphi_g$, ricordiamo che è ben definito per il Primo Teorema di Omomorfismo.
\end{remark}

\begin{remark}
    Si ricorda che se $\faktor{G}{Z(G)}$ è ciclico, allora $G$ è abeliano (e quindi $\faktor{G}{Z(G)}$ è banale), infatti, sia:
        \[ \faktor{G}{Z(g)} = \left<gZ(G)\right>
            \]
    Presi $g_1,g_2 \in G$, si ha che $g_1Z(G) = g^{k_1}Z(G)$ e $g_2Z(G) = g^{k_2}Z(G)$, da cui:
        \[ g^{-k_1}g_1Z(G) = Z(G) \iff  g^{-k_1}g_1 \in Z(G)
            \]
    ovvero $\exists z_1 \in Z(G): g_1 = g^{k_1}z_1$ e analogamente $g_2 = g^{k_2}z_2$, da cui:
        \[ g_1g_2 = g^{k_1}z_1g^{k_2}z_2 = g^{k_1}g^{k_2}z_1z_2 = g^{k_1+k_2}z_1z_2
            \]
    e contemporaneamente:
        \[ g_2g_1 = g^{k_2}z_2g^{k_1}z_1 = g^{k_2}g^{k_1}z_2z_1 = g^{k_2 + k_1}z_2z_1 = g^{k_1+k_2}z_1z_2
            \]
    dove nell'ultimo passaggio si è sfruttato il fatto che $k_1,k_2 \in \ZZ$ e $z_1,z_2 \in Z(G)$. Da ciò segue che $G$ è abeliano.
\end{remark}

\begin{remark}
    Dunque $\Inn(G)$ ciclico $\implies \faktor{G}{Z(G)}$ ciclico $\implies G$ abeliano da cui:  
        \[ \Inn(G) \cong \faktor{G}{Z(G)} \cong \{e\}
            \]
\end{remark}

\begin{remark}
    $N \trianglelefteqslant G \iff \forall \varphi_g \in \Inn(G)$ si ha $\varphi_g(N) = N$ (o anche $\varphi_g(N) \subseteq N$). Equivalentemente, i sottogruppi
    normali di $G$ sono i sottogruppi \textbf{invarianti} per automorfismi interni (ovvero sono tali che $gNg^{-1} = N$, $\forall g \in G$). Se $N \trianglelefteqslant G$, si può considerare:
        \[ \Inn(G) \longrightarrow \Aut(N) : \varphi_g \longmapsto \varphi_{g \mid N}
            \]
    con $\varphi_{g \mid N} : N \longrightarrow N$ che è un automorfismo, infatti rimane iniettivo, la surgettività segue dal fatto che $\varphi_g(N) = N$, e infine, essendo $\varphi_g$ 
    un omomorfismo su tutti gli elementi di $G$, lo sarà in particolare anche su tutti gli elementi di $N$. Dunque quando si ha un sottogruppo normale, ogni automorfismo interno si restringe
    a un automorfismo di $N$.
\end{remark}

Abbiamo visto che i sottogruppi normali sono invarianti per automorfismi interni, possiamo generalizzare quest'idea e considerare i sottogruppi invarianti per automorfismi:

\begin{definition}
    Dato un sottogruppo $H \leqslant G$, esso si dice \vocab{caratteristico} se è invariante per automorfismi:
        \[ f(H) = H
        \qquad \qquad \forall f \in \Aut(G)
            \]
\end{definition}

Anche in questo caso basta verificare che $f(H) \subseteq H$, $\forall f \in \Aut(G)$, perché si ha anche che:
    \[ f^{-1}(H) \subseteq H
        \]
da cui si ottiene:
    \[ f(f^{-1}(H)) \subseteq f(H)
        \]

\begin{remark}
    Si osserva che se $H$ è caratteristico in $G$, allora è invariante per tutti gli automorfismi di $G$ (e quindi in particolare quelli interni), dunque
    se $H$ è caratteristico in $G$, allora è anche normale. Il viceversa è falso.
\end{remark}

\begin{example}
    Sia $G = \Z2 \times \Z2 = \{(\ol 0, \ol 0),(\ol 1, \ol 0),(\ol 0, \ol 1),(\ol 1, \ol 1)\}$, $G$ ha ordine $4$ ed ha tre sottogruppi ciclici di ordine 2:
        \[ H_1 = \left<(\ol 1, \ol 0)\right> \qquad H_2 = \left<(\ol 0, \ol 1)\right> \qquad H_3 = \left<(\ol 1, \ol 1)\right>
            \] 
    ed essendo $G$ abeliano si ha $H_1,H_2,H_3 \trianglelefteqslant G$ (e quindi i sottogruppi sono invarianti per automorfismi interni). Tuttavia nessuno dei sottogruppi è caratteristico,
    infatti possiamo prendere un automorfismo non banale (e quindi non uno interno) e vedere come i sottogruppi di questo tipo non siano invarianti:
        \[ f = \begin{cases}
            (\ol 1, \ol 0) \longmapsto (\ol 1, \ol 1)\\
            (\ol 0, \ol 1) \longmapsto (\ol 0, \ol 1)
        \end{cases}
            \]
    la definizione della mappa data tuttavia non è completa, perché abbiamo stabilito solo dove vengono mandati i generatori, dobbiamo definire cosa faccia un elemento generico:
        \[ f ((\ol a, \ol b)) = af((\ol 1, \ol 0)) + bf((\ol 0, \ol 1)) = (\ol a, \ol a) + (\ol 0, \ol b) = (\ol a, \ol{a + b})
            \]
    a questo punto abbiamo definito completamente l'applicazione (rimarrebbe da verificare che $f$ sia un omomorfismo),  e si verifica facilmente che
     $f(H_1) = H_3 $ quindi $H_1 \trianglelefteqslant G$, ma non caratteristico.
\end{example}

A questo punto è facile verificare che:
    \[ \Aut(\Z2 \times \Z2) \cong S_3
        \]
infatti, ogni automorfismo del gruppo si ottiene fissando l'elemento neutro $(\ol 0, \ol 0) \longmapsto (\ol 0, \ol 0)$, quindi il numero possibile di bigezioni è al più $3!$, occorre
verificare che tutte e $6$ le funzioni sono omomorfismi. Dimostriamo invece che:
    \[ \boxed{\Aut(S_3) \cong S_3}
        \]
Per farlo, poiché $S_3$ non è abeliano, possiamo osservare che:
    \[ \Inn(S_3) \cong \faktor{S_3}{Z(S_3)} \cong S_3
        \]
in quanto l'unico elemento che commuta con tutti gli altri in $S_3$ è l'identità, quindi $Z(S_3) = \{id\} \cong \{e\}$.
Per quanto detto si ha $\Inn(S_3) \trianglelefteqslant \Aut(S_3)$ e quindi $\Aut(S_3)$ contiene una copia isomorfa di $S_3$ come sottogruppo normale, pertanto,
se verifichiamo che $|\Aut(S_3)| \leq 6$ abbiamo concluso. Sia $f \in \Aut(S_3)$, $f$ può al più scambiare i $3$ elementi di ordine $2$, d'altra parte, fissate le 
immagini di $\tau_1,\tau_2,\tau_3$\footnote{Con $\tau_i$ si intendono le trasposizioni che lasciano fisso l'elemento $i$.}, i due 
$3$-ciclci\footnote{Come si vedrà $S_3 = \left<\tau_1,\tau_2,\tau_3\right>$} sono completamente determinati,
ciò significa che si hanno al più $3!$ automorfismi, dunque:
    \[ \Aut(S_3) = \Inn(S_3) \cong S_3 \implies \Aut(S_3) \cong S_3 
        \]

\newpage
\subsection{Azione di un gruppo su un insieme}

\begin{definition}
    Sia $G$ un gruppo e $X$ un insieme, un'\vocab{azione} di $G$ su $X$ è un omomorfismo:
        \[ \varphi : G \longrightarrow S(X) : g \longmapsto \varphi_g (= \varphi(g))
            \]
    dove $\varphi_g : X \longrightarrow X : x \longmapsto \varphi_g(x)$, con $\varphi_g$ bigettiva, $\forall g \in G$.
\end{definition}

\begin{example}
    Sia $X = G$, quindi $\varphi : G \longrightarrow S(G) : g \longmapsto \varphi_g$, con $\varphi_g$ coniugio, $\varphi$ è un'azione. Come si è visto nell'($1$)
    della \hyperref[prop1]{Proposizione 1.3} $\varphi_g$ è un automorfismo di $G$ (e quindi una bigezione), e $\varphi$ è un omomorfismo. In questo caso si ha che:
        \[ \varphi_g(x) = gxg^{-1}
            \]
\end{example}

\begin{example}
    Sia $V$ un $K$-spazio vettoriale, sia:
        \[ \varphi : K^* \longrightarrow S(V) : \lambda \longmapsto \varphi_\lambda
            \]
    con $\varphi_\lambda : V \longrightarrow V : \underline v \longmapsto \lambda \underline v$, $\varphi$ è un'azione di $K^*$ su $V$.
\end{example}

Sia $\varphi: G \longrightarrow S(X)$ un'azione, $\varphi$ definisce una relazione di equivalenza su $X$:
    \[ x \sim y \iff \exists g \in G : \varphi_g(x) = y
        \]
    ovvero due elementi sono in relazione se esiste un'applicazione $\varphi_g \in S(X)$, per cui un elemento è l'immagine dell'altro mediante 
    tale applicazione. La relazione è appunto di equivalenza, infatti: $x \sim x$, per $g = e$ si ha (essendo $\varphi$ un omomorfismo) $\varphi_e(x) = id = x$, 
    $x \sim y \implies y \sim x$:
        \[ \varphi_g(x) = y \implies x = (\varphi_g(y))^{-1} = \varphi_{g^{-1}}(y)
            \]
    infine $x \sim y$, $y \sim z \implies x \sim z$, infatti si avrebbe: $\varphi_g(x) = y$, $\varphi_h(y) = z$ da cui:
        \[ z = \varphi_h(\varphi_g(x)) = \varphi_{hg}(x) \implies x \sim z
            \]

\begin{definition}
    Data la relazione di equivalenza $\sim$ si definiscono \vocab{orbite} le classi di equivalenza di $X$ rispetto alla relazione $\sim$:
        \[ \Orb(x) = \{\varphi_g(x) | g \in G\} (\subseteq X)
            \]
\end{definition}
Da cui:
    \[ X = \bigcupdot_{x \in \mathcal{R}} \Orb(x)
        \]
Con $\mathcal{R}$ insieme di rappresentanti. Un'orbita è quindi l'insieme delle immagini di un elemento in un insieme, mediante tutte le possibili 
applicazioni dell'insieme $\varphi(G)$.

\begin{definition}
    Per ogni $x \in X$ si dice \vocab{stabilizzatore} di $x$:
        \[ \St(x) = \{g \in G | \varphi_g(x) = x\}
            \]
\end{definition}
Cioè lo stabilizzatore è l'insieme degli elementi di $G$, che danno origine mediante $\varphi$ alle applicazioni $\varphi_g \in S(X)$ che lasciano fisso un determinato elemento.
\begin{proposition}
    Dato un gruppo $G$ e un'azione $\varphi : G \longrightarrow S(X)$, si ha che $\St(x) \leqslant G$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    
\end{proof}

\begin{remark}
    In generale lo stabilizzatore non è un sottogruppo normale.
\end{remark}

\begin{remark}
    Sia $x \in G$ e $g,h \in G$, allora:
        \[ \varphi_g(x) = \varphi_h(x) \iff \varphi_{h^{-1}}(\varphi_g(x)) = x
            \]
    e sfruttando sempre le proprietà già viste nella dimostrazione dell'($1$) della
    \hyperref[prop1]{Proposizione 1.3}, si ha:
        \[ \varphi_{h^{-1}}(\varphi_g(x)) = x \iff \varphi_{h^{-1}g}(x) = x \iff h^{-1}g \in \St(x)
            \]
    ovvero $g \St(x) = h \St(x)$, quindi:
        \[ \Orb(x) \longleftrightarrow \text{classi laterali di $\St(x)$ in $G$}
            \]\[ \varphi_g(x) \longrightarrow g \St(x)
                \]
\end{remark}

\begin{proposition}
    Sia $G$ un gruppo finito e $X$ un insieme, allora:
        \[ |G| = |\Orb(x)||\St(x)|
            \]
\end{proposition}

\newpage
\subsection{Azione di coniugio}
\begin{definition}
    Si parla di \vocab{azione di coniugio}, quando si ha un'azione di $G$ su $G$ stesso:
        \[ \varphi : G \longrightarrow \Inn(G) \leqslant S(G)
            \]
\end{definition}

Abbiamo già osservato che è un'azione (ovvero che $\varphi$ è un omomorfismo). In questo caso:
    \[ \Orb(x) = \{\varphi_g(x) | g \in G\} = \{ gxg^{-1} | g \in G\} = C_x
        \]
dove $C_x$ prende il nome di \vocab{classe di coniugio} di $x$. Mentre:
    \[ \St(x) = \{g \in G | \varphi_g(x) = gxg^{-1} = x\} = Z_G(x)
        \]
dove $Z_G(x)$ si dice \vocab{centralizzatore} di $x$. Per quanto detto in precedenza si ha:
    \[ |G| = |C_x||Z_G(x)|
        \]
\begin{remark}
    $C_x$ è un sottoinsieme, non un sottogruppo di $G$.
\end{remark}










\end{document}